---
layout: post
comments: true
categories: engine
tags: engine cocos socket.io
---

@[toc]

在看PhysX源码的时候，看到四元数公式，想知道怎么推导过来的，因为网上一大片帖子都是直接写上这个公式。最主要是纠结公式中角度的一半是如何来的





# 公式
参考[2] 10.4.3

$$
\begin{align}
q & = [cos(\theta/2), sin(\theta/2)\vec{n}] \\
    & =  [cos(\theta/2), sin(\theta/2)n_x , sin(\theta/2)n_y, sin(\theta/2)n_z] 
\end{align}
$$


# 推导
参考[6]直接给出了证明，下面自己推导一遍

## 三维空间旋转公式
先抛开四元数，我们去求一个三位空间向量绕固定轴旋转之后的向量的公式是什么？也就是参考[2]书中提到的轴-角式旋转。而四元数是跟轴-角式的旋转相关的，先以这个为基础，再去推导四元数的公式会容易理解一些。
和参考[6]一样，用的右手坐标系，主要是用的绘图软件[9]，右手坐标系好看点。

**设定：**
* 任意向量$\pmb{v}$(向量用粗体小写字母表示)
* 绕经过原点的旋转轴$\pmb{u} = {(x, y, z)}^T$
* 右手坐标系，绕向量$pmb{u}$从箭头到原点方向逆时针旋转角度$\theta$
* $\pmb{u}$是单位向量：$\Vert{\pmb{u}}\Vert = \sqrt{x^2 + y ^2 + z^2} = 1$

为了简单起见，看下图所示
![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/20200629221135600.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3BreHBw,size_16,color_FFFFFF,t_70#pic_center)
### 1.向量分解
将$\pmb{v}$分解为平行于$\pmb{u}$的$\pmb{v}_{\Vert}$，和垂直于$\pmb{u}$的$\pmb{v}_{\bot}$
$$\pmb{v} = \pmb{v}_{\Vert} + \pmb{v}_{\bot}$$
分别旋转这两个分向量，再把最后旋转的两个分量相加，得到旋转后的向量$\pmb{v}^{'}$
$$\pmb{v}^{'} =  {\pmb{v}_{\Vert}}^{'} + {\pmb{v}_{\bot}}^{'}$$

如下图所示：
![向量分解](https://img-blog.csdnimg.cn/20200629221245902.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3BreHBw,size_16,color_FFFFFF,t_70#pic_center)
根据正交投影公式
$$
\begin{aligned}
\pmb{v}_{\Vert} &= \frac {\pmb{u}.\pmb{v}}{\pmb{u}.\pmb{u}} \pmb{u} \\
&= (\pmb{u}.\pmb{v})\pmb{u}  \qquad (\Vert {\pmb u} \Vert = 1)
\end{aligned}
$$

因为$\pmb{v} = \pmb{v}_{\Vert} + \pmb{v}_{\bot}$，所以
$$
\begin{aligned}
\pmb{v}_{\bot} &= \pmb v - \pmb{v}_{\Vert} \\
& = \pmb v - (\pmb{u}.\pmb{v})\pmb{u}
\end{aligned}
$$

接下来分别计算~

### 2.水平方向$\pmb{v}_{\Vert}$的旋转
因为平行向量$\pmb{v}_{\Vert}$绕$\pmb u$旋转任意角度之后还是自身，所以有：
$${\pmb{v}_{\Vert}}^{'} = \pmb{v}_{\Vert}$$
### 3.垂直方向$\pmb{v}_{\bot}$的旋转
三维空间如图所示：
![三维空间分向量旋转](https://img-blog.csdnimg.cn/20200629221730815.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3BreHBw,size_16,color_FFFFFF,t_70#pic_center)
用2D的俯视图，会更容易看到清楚，对应于上图的下面一个虚线的圆
![2D视图](https://img-blog.csdnimg.cn/20200629221805262.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3BreHBw,size_16,color_FFFFFF,t_70#pic_center)
借助一个向量$\pmb w = \pmb u \times {\pmb v_{\bot}}$
**注意：右手坐标系统，叉乘顺序**
$$
\begin{aligned}
\Vert \pmb w \Vert & = \Vert  \pmb u \times {\pmb v_{\bot}} \Vert \\
&= \Vert u \Vert . \Vert \pmb v_{\bot} \Vert . sin(\pi/2) \\
& = \Vert \pmb v_{\bot} \Vert
\end{aligned}
$$

将$\pmb v ^ {'} _ {\bot}$分解到$\pmb w$和$\pmb v_{\bot}$上，可以简单算出来下面的等式
$$
\begin{aligned}
\pmb v ^ {'} _ {\bot} &= \pmb v^{'}_v + \pmb v^{'}_w \\
& = cos(\theta) \pmb v_\bot + sin(\theta) \pmb w \\
& =  cos(\theta) \pmb v_\bot +  sin(\theta)(\pmb u \times \pmb v_\bot)
\end{aligned}
$$
书上说提到用一点三角学的公式，其实主要是下面的这个三个向量的模都相等。按照投影或者分解，本应该是$\pmb v^{'}_v = cos(\theta) \pmb v^{'}_\bot$和$\pmb v^{'}_w = sin(\theta) \pmb v^{'}_\bot$。简单换算一下就是上面的等式了
$$
\begin{aligned}
\pmb v^{'}_v &= cos(\theta) \pmb v^{'}_\bot = cos(\theta) \frac {\pmb v_\bot}{\Vert \pmb v_\bot \Vert} \Vert \pmb v^{'}_\bot \Vert = cos(\theta)\pmb v_\bot \\
\pmb v^{'}_w &= sin(\theta) \pmb v^{'}_\bot = sin(\theta) \frac {\pmb w}{\Vert \pmb w \Vert} \Vert \pmb v^{'}_\bot \Vert = sin(\theta) \pmb w = sin(\theta) (\pmb u \times \pmb v_\bot)
\end{aligned}
$$
#### 4.向量$\pmb v$的旋转公式
再由旋转后的向量组合起来得到
$$
\begin{aligned}
\pmb v^{'} &= \pmb v^{'}_\Vert + \pmb v^{'}_\bot \\
& = \pmb v_\Vert + cos(\theta) \pmb v_\bot +  sin(\theta)(\pmb u \times \pmb v_\bot)
\end{aligned}
$$
因为叉乘遵守分配律，有
$$
\begin{aligned}
\pmb u \times \pmb v_\bot &= \pmb u \times (\pmb v - \pmb v_\Vert) \\
& = \pmb u \times \pmb v - \pmb u \times \pmb v_\Vert \\ 
& = \pmb u \times \pmb v  \qquad (\pmb u 平行于 \pmb v_\Vert)
\end{aligned}
$$
最后，将$\pmb v_\Vert = (\pmb u {.} \pmb v){.} \pmb u$和$\pmb v_\bot = \pmb v -  (\pmb u {.} \pmb v){.} \pmb u$代入，得到
$$
\begin{aligned}
\pmb v^{'} = (\pmb u {.} \pmb v){.} \pmb u+ cos(\theta)(\pmb v -  (\pmb u {.} \pmb v){.} \pmb u) +  sin(\theta)(\pmb u \times \pmb v) \\ 
 \quad = cos(\theta)\pmb v + (1 - cos(\theta))(\pmb u {.} \pmb v){.} \pmb u + sin(\theta)(\pmb u \times \pmb v) 
 \end{aligned}
$$

注意这个公式，参考[6]中叫做**叫做「Rodrigues’ Rotation Formula」**

### 四元数的3D旋转公式
接下来，我们要慢慢推导四元数的公式了，那么先要搞清楚四元数喝旋转之前的关系。下面的内容把四元数相关性质省略了，想看的话，看参考[6]或者其他书籍吧。

参考上一节，还是走相同的流程：三维空间旋转公式，也是分解向量$v$。但是，这次不是用的向量的三维表示，而是再上一个维度，用四元数去表示。高一维度能完全秒杀低一维度的生物，所以想想还是挺厉害的。

先放两个引理，后面还会遇到几个引理，都是为了方便推导公式：
* **引理一 纯四元数**
简单来讲呢？现在要用一个四维的向量来表示空间的旋转，表示方法就有了一些对应的变化

> 如果一个四元数能写成这样的形式，
> $$v = [0, \pmb v]$$
> 那么我们称$v$为一个纯四元数

*注意：这里用非粗体字母表示四元数*

* **引理二 Graßmann 积**

直接列出来，如果看推理，参考[6]
> 对任意的四元数$q_1 = [s, \pmb v],\; q_2 = [t, \pmb u], q_1q_2的结果是$
$$q_1q_2 = [st - \pmb v {.} \pmb u, \; s \pmb u + t \pmb v + \pmb v \times \pmb u]$$

按照引理一，列出所有的四元数表示
$$
\begin{aligned}
&v = [0, \pmb v]  &v^{'} = [0, \pmb v ^{'}] \\
&v_\bot = [0, \pmb v_\bot]  &v^{'}_\bot = [0, \pmb v^{'}_\bot] \\
&v_\Vert = [0, \pmb v_\Vert]  &v^{'}_\Vert = [0, \pmb v^{'}_\Vert] \\
&u = [0, \pmb u]
\end{aligned}
$$
并且有：
$$
v = v_\bot + v_\Vert \qquad \qquad v^{'} = v^{'}_\bot + v^{'}_\Vert
$$
#### 1.水平方向$v_\Vert$的旋转
同理，这个旋转没有发生任何变化
$$
v^{'}_\Vert = v_\Vert
$$
#### 2.垂直方向$v_\bot$的旋转
之前推导有
$$
\pmb v^{'}_\bot = cos(\theta) \pmb v_\bot + sin(\theta)(\pmb u \times \pmb v_\bot)
$$
把向量换成四元数，就可以有四元数表示的公式了，但是向量的叉乘怎么和四元数什么乘积对应起来呢？看下面，可以看到是**Graßmann 积**

根据引理二的**Graßmann 积**，假设有两个四元数$v = [0, \pmb v], u = [0, \pmb u]$，那么$vu = [-\pmb v {.} \pmb u, \pmb v \times \pmb u]$。由此，那么可以算出来推理一中的四元数
$$
\begin{aligned}
uv_\bot &= [-\pmb u {.} \pmb v_\bot, \; \pmb u \times \pmb v_\bot] \\
&= [0, \; \pmb u \times \pmb v_\bot]  \qquad (\pmb u {.} \pmb v_\bot = 0) 
\end{aligned}
$$
结果还是一个四元数！所以，上面向量$\pmb v^{'}_\bot$的表示，用四元数表示为：
$$
v^{'}_\bot = cos(\theta)v_\bot + sin(\theta)(uv_\bot )
$$
四元数遵循乘法分配律，得到
$$
\begin{aligned}
v^{'}_\bot &= cos(\theta)v_\bot + sin(\theta)(uv_\bot ) \\
\quad &= (cos(\theta) + sin(\theta)u)v_\bot
\end{aligned}
$$
接下来做一些数学上常用的技巧。

> 如果将$(cos(\theta) + sin(\theta)u)$看成一个旋转四元数，我们就能将旋转写成四元数的乘积了。到此为止，我们已经将旋转与四元数的积联系起来了

令：$q = cos(\theta) + sin(\theta)u$，得到
$$
v^{'}_\bot = q v_\bot
$$
对q进行变形
$$
\begin{aligned}
q &= cos(\theta) + sin(\theta)u \\
\quad &= [cos(\theta, \pmb 0)] + [0, sin(\theta)\pmb u] \\
\quad &= [cos(\theta), sin(\theta) \pmb u]
\end{aligned}
$$

> 到这里，就和最开始的公式有点像了，但是还差个2倍的关系
 
**注意：这里对一个向量$\pmb v_\bot$绕旋转轴$\pmb u$旋转左乘四元数$q$就可以了。但是，这里的一个前提条件是向量和旋转轴垂直的情况**
所以，接下来，我们再回到一般情况

#### 3.四元数$v$的旋转公式
回到一般情况
$$
\begin{aligned}
v^{'} &= v^{'}_\bot + v^{'}_\Vert \\
\quad &= v_\Vert + qv_\bot
\end{aligned}
$$
这里，我把步骤写下来，完全参考[6]，对于中间的证明，可以翻阅参考[6]，非常的详细
接下来就是等式各种演变了
* **引理三**

> 如果$q =  [cos(\theta), sin(\theta) \pmb u]$，如果$\pmb u$为单位向量，$q^2 = qq = [cos(2\theta), sin(2\theta)\pmb u]$

我要找的2倍角出现了，有点苗头了.

$$
\begin{aligned}
v^{'} &= v^{'}_\bot + v^{'}_\Vert \\
\quad &= v_\Vert + qv_\bot \\
\quad &= 1 {.} v_\Vert + qv_\bot \\
\quad &= pp^{-1}v_\Vert + ppv_\bot  \qquad (令q = p^2, \;则p = [cos(1/2\theta), sin(1/2\theta) \pmb u])
\end{aligned}
$$
因为$p$也是单位四元数，即$\Vert p \Vert = 1$，则有
$$
p^{-1} = p ^{\star}
$$
继续做等式变换
$$
\begin{aligned}
v^{'} &= pp^{-1}v_\Vert + ppv_\bot  \\
\quad &= pp^{\star} v_\Vert + ppv_\bot
\end{aligned}
$$

* **引理四**
> 假设$v_\Vert = [0, \pmb v_\Vert]$是一个纯四元数，而$q = [\alpha, \beta \pmb u]$，其中$\pmb u$是一个单位向量，$\alpha, \beta \in \mathbb R$。在这种情况下，如果$\pmb v_\Vert$平行于$\pmb u$，那么$qv_\Vert = v_\Vert q$

* **引理五**
> 假设 $v_\bot = [0, \pmb v_\bot]$ 是一个纯四元数，而$q = [\alpha, \beta \pmb u]$，其中 $\pmb u$ 是一个单位向量，$\alpha, \beta \in \mathbb R$．在这种条件下，如果 $\pmb v_\bot$ 正交于 $\pmb u$，那么 $qv_\bot = v_\bot q^{\star}$

则等式可以继续化简
$$
\begin{aligned}
v^{'} &= pp^{\star} v_\Vert + ppv_\bot \\
\quad &= pv_\Vert p^{\star} + pv_\bot p^{\star} \\
\quad &= p(v_\Vert + v_\bot)p^{\star} 
\end{aligned}
$$
可以看到$(v_\Vert + v_\bot) = v$，则
$$
v^{'} = p v p^{\star}  =  p v p^{-1}  
$$
其中，$q = [cos(\theta/2), sin(\theta/2)\pmb u]$ 

#### 小结
* **可以看到如果用四元数去旋转一个向量的话，并不是四元数左乘或者右乘一次就行了，而是后面还要乘以一个四元数的逆**

到此，这个公式的证明就结束了，参考[6]说四元数的表示和3D旋转向量表示的「Rodrigues’ Rotation Formula」公式是等价的，虽然没有证明，但是其实证明就是各种三角函数的带入。而且文章中也给出了一个关键的叉乘公式，下面自己就手动证明一下，可以跳过。

### 两种公式等价证明

为了书写方便，先假设$c = cos(\theta/2), s = sin(\theta / 2)$。已知$v = [0, \pmb v]，q = [c, s \pmb u]$，**Graßmann 积**算前面两个
$$
\begin{aligned}
qv &= [0 - s \pmb u{.} \pmb v, c \pmb v + \pmb 0 + s \pmb u \times \pmb v] \\
\quad &= [-s \pmb u {.} \pmb v, c \pmb v + s \pmb u \times \pmb v]
\end{aligned}
$$
按照四元数性质，可以很容易知道$q^{-1} = q^{\star} = [c, -s \pmb u]$，继续使用**Graßmann 积**推导公式
$$
qvq^{-1} = [-sc \pmb u {.} \pmb v - (c \pmb v + s \pmb u \times \pmb v).(-s \pmb u), \; -s \pmb u {.} \pmb v {.}(-s\pmb u) + c(c\pmb v + s \pmb u \times \pmb v) + (c\pmb v + s \pmb u \times \pmb v) \times (-s \pmb u)] \\
$$
分两部算逗号前面的，这样会清洗一点，不然公式写的老长

* 1.逗号前面四元数的实数部分
$$
\begin{aligned}
\quad &= -sc \pmb u {.} \pmb v - (c \pmb v + s \pmb u \times \pmb v).(-s \pmb u) \\
\quad &= -sc \pmb u {.} \pmb v + sc \pmb v {.} \pmb u - s \pmb u \times \pmb v {.}(-s \pmb u) \\
\quad &= s^2 \pmb u \times \pmb v {.} \pmb u \qquad &(向量点积满足交换律：\pmb a {.} \pmb b = \pmb b {.} \pmb a) \\
\quad &= 0 \qquad &(\pmb u \times \pmb v 和\pmb u垂直)
\end{aligned}
$$

* 2.逗号后面四元数的虚数部分
$$
\begin{aligned}
& = -s \pmb u {.} \pmb v {.}(-s\pmb u) + c(c\pmb v + s \pmb u \times \pmb v) + (c\pmb v + s \pmb u \times \pmb v) \times (-s \pmb u) \hspace{1cm}\\
& = s^2 (\pmb u {.} \pmb v)\pmb u + c^2 \pmb v + cs \pmb u \times \pmb v - cs \pmb v \times \pmb u - s^2 \pmb u \times \pmb v \times \pmb u \\
& = s^2 (\pmb u {.} \pmb v)\pmb u + c^2 \pmb v + 2cs \pmb u \times \pmb v  - s^2 \pmb u \times \pmb v \times \pmb u \quad (向量叉乘：\pmb a \times \pmb b = - \pmb b \times \pmb a) \\
&= s^2 (\pmb u {.} \pmb v)\pmb u + c^2 \pmb v + 2cs \pmb u \times \pmb v - s^2[(\pmb u {.} \pmb u)\pmb v - (\pmb u {.}\pmb v)\pmb u] \quad[(\pmb a \times \pmb b) \times \pmb c = (\pmb a {.}\pmb c)\pmb b - (\pmb a {.}\pmb b)\pmb c] \\
& = \color{aqua}{s^2 (\pmb u {.} \pmb v)\pmb u + s^2 (\pmb u {.}\pmb v)\pmb u} + \color{blue}{c^2 \pmb v - s^2\pmb v} + 2cs \pmb u \times \pmb v \\
& = cos(\theta)\pmb v + (1-cos(\theta))(\pmb u {.} \pmb v)\pmb u + sin(\theta)\pmb u \times \pmb v \qquad (三角函数两倍角公式) 
\end{aligned}
$$

* 3.再合在一起
$$
qvq_{-1} =[0, cos(\theta)\pmb v + (1-cos(\theta))(\pmb u {.} \pmb v)\pmb u + sin(\theta)\pmb u \times \pmb v]
$$
这样就完成证明了

# 参考
[1][Maths - AxisAngle to Quaternion](http://www.euclideanspace.com/maths/geometry/rotations/conversions/angleToQuaternion/index.htm)
[2][3D数学基础图形与游戏开发]()
[4][四元数与欧拉角（RPY角）的相互转换](https://www.cnblogs.com/21207-iHome/p/6894128.html)
[5][Converting to Euler & Tait-Bryan](https://marc-b-reynolds.github.io/math/2017/04/18/TaitEuler.html)
[6][四元数旋转公式推导](https://blog.csdn.net/cascara/article/details/104545473)
[7][eater.net](https://eater.net/quaternions/video/doublecover)
[8][四元数与三位旋转](https://krasjet.github.io/quaternion/quaternion.pdf)
[9][https://www.geogebra.org/classic](https://www.geogebra.org/classic)
[10][geogebra](https://www.geogebra.org/)